%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas
\usepackage{textcomp}

\usepackage{enumitem} % Remove espaço entre itens enumeráveis
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}

% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}
	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva\\}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
{\small
Disciplina: Linguagens Formais\\
Cód: EN05215 \hspace{0.3cm} Período: 2022.4\\}
\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{center}
 \textbf{Plano de Curso}
\end{center}
\textbf{1. Identificação}

\textbf{Nome da Disciplina:} Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade\\
\textbf{Código:} EN05215 \hspace{5px} \textbf{Carga Horária:} 68h\\
\textbf{Período:} 2022.4 \hspace{14px} \textbf{Horário:} 16:40 - 18:20\\
\textbf{Local:} Mirante do Rio Sala 408, UFPA Campus Belém/Básico\\
\textbf{Professor:} Filipe de Oliveira Saraiva

\textbf{2. Ementa}

Introdução a Conceitos Básicos e Linguagens Formais; Linguagens Regulares; Linguagens Livres do Contexto; Linguagens Recursivamente Enumeráveis e Sensíveis ao Contexto; Computabilidade.

\textbf{3. Objetivos}

Apresentar os conteúdos fundamentais de linguagens formais e autômatos, tornando o aluno
apto a entender conceitos tais como estados, linguagens, autômatos, gramáticas e
computabilidade.

\textbf{4. Conteúdo Programático}

\begin{itemize}
 \item Introdução
 \begin{itemize}
        \item Sintaxe e Semântica
        \item Conjuntos, Relações e Funções
        \item Linguagem e Gramática
 \end{itemize}
 \item Linguagens Regulares
 \begin{itemize}
        \item Sistemas de Estados Finitos
        \item Autômato Finito e Autômato Finito Determinístico
        \item Autômato Finito Não Determinístico
        \item Autômato Finito com Movimentos Vazios
        \item Expressão Regular
        \item Gramática Regular
        \item Propriedades das Linguagens Regulares
 \end{itemize}
 \item Linguagens Livres do Contexto
 \begin{itemize}
        \item Gramática Livre do Contexto e Livre do Contexto Ambígua
        \item Árvore de Derivação
        \item Simplificação de Gramática Livre do Contexto
        \item Formas Normais
        \item Recursão
        \item Autômato de Pilha
        \item Propriedades das Gramáticas Livres do Contexto
 \end{itemize}
 \item Linguagens Recursivamente Enumeráveis e Sensíveis ao Contexto
 \begin{itemize}
        \item Máquina de Turing
        \item Hipótese de Church
        \item Gramática Irrestrita e Linguagem Recursivamente Enumerável
        \item Propriedades das Linguagens Recursivamente Enumeráveis e Recursivas
 \end{itemize}
 \item Computabilidade
\end{itemize}

\textbf{5. Metodologia}

Aulas expositivas com utilização de recursos computacionais como apresentação de slides e utilização de softwares. Os alunos resolverão exercícios em sala de aula e em casa, que serão corrigidas pelo professor durante as aulas no quadro. Debates sobre questões, aplicações do conteúdo aprendido, e realização de trabalhos de implementação computacional e avaliações também fazem parte da metodologia. Todo o conteúdo abordado será disponibilizado na página da disciplina no SIGAA.

\textbf{6. Recursos}

Computador, projetor, pincéis, quadro. As aulas de apresentação de trabalho demandarão reserva do laboratório para que os alunos possam utilizar o computador.

\textbf{7. Avaliação}

A avaliação será realizada a partir de 3 provas escritas, individuais e sem consulta, e a entrega de trabalhos de implementação de software a serem realizados em grupo. Cada avaliação será confeccionada a partir de questões dissertativas, de cálculo ou objetivas, sobre os temas apresentados. A primeira avaliação terá como temas os tópicos Introdução e Linguagens Regulares, enquanto a segunda será sobre Linguagens Livres do Contexto, e a terceira versará sobre Linguagens Recursivamente Enumeráveis e Sensíveis ao Contexto, e Computabilidade. Cada avaliação valerá 10 pontos.

Os trabalhos de implementação serão realizados em grupo e concederão 1,5 pontos a serem adicionados na média do aluno. Esses trabalhos serão implementações de autômatos vistos durante as aulas. Detalhes sobre cada trabalho serão vistos em momento oportuno.

A média final do aluno será a média aritmética das 3 avaliações somada ao valor dos trabalhos, obtendo no máximo 10 pontos. A conversão para conceitos segue o que está estabelecido no Regimento Geral da UFPA.

A disciplina não terá prova substitutiva. Provas de segunda chamada serão realizadas estritamente de acordo com a resolução CONSEPE 4.399/13.

\textbf{8. Cronograma}

Acompanhe o cronograma da disciplina através da página da mesma no SIGAA. Datas de provas e entregas de trabalho serão previamente definidas pelo professor em conjunto com a turma.

\textbf{Referências Básicas}

MENEZES, Paulo Blauth. Linguagens Formais e Autômatos. Porto Alegre: Bookman, 2005.

SIPSER, Michael. Introdução à Teoria da Computação. São Paulo: Cengage Learning, 2007.

DIVERIO, Tiaraju Asmuz; MENEZES, Paulo Blauth. Teoria da Computação: Máquinas
Universais e Computabilidade. Porto Alegre: Bookman, 1999.

VIEIRA, Newton José. Linguagens e Máquinas: Uma Introdução aos Fundamentos da Computação.
São Paulo: Cengage Learning, 2006.

\end{document}
